\-{zh-hans:**德意志邦联**; zh-hant:**德意志邦聯**;
zh-tw:**日耳曼邦聯**，或**德意志邦聯**}-（；1815年6月8日—1866年8月23日）是在1815年根据[维也纳会议而成立的一个松散组织](../Page/维也纳会议.md "wikilink")，目的是团结在1806年[神圣罗马帝国被废除后余下的](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")[日耳曼邦国](../Page/大德意志.md "wikilink")。

## 历史

在1806年至1815年间，[法國皇帝](../Page/法國皇帝.md "wikilink")[拿破仑席卷欧洲大陆](../Page/拿破仑.md "wikilink")，废除[神圣罗马帝国](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")，将神圣罗马帝国内的[德意志各個](../Page/大德意志.md "wikilink")[諸侯國家](../Page/諸侯.md "wikilink")，组织成立[莱茵邦联并自任](../Page/莱茵联邦.md "wikilink")[护国主](../Page/护国主.md "wikilink")，1812年[俄法戰爭](../Page/俄法戰爭.md "wikilink")[拿破仑失敗後](../Page/拿破仑.md "wikilink")，1813年10月中旬，[萊比錫戰役中法軍又失敗](../Page/萊比錫戰役.md "wikilink")，邦聯即宣告瓦解。後來新成立的德意志邦聯的領域，約同於[法國大革命時的領域](../Page/法國大革命.md "wikilink")，只少了[比利時一地](../Page/比利時.md "wikilink")。[邦聯成員國由](../Page/德意志邦联邦国列表.md "wikilink")[神聖羅馬帝國時期三百多國劇減至三十九國](../Page/神聖羅馬帝國.md "wikilink")，并確立為完全獨立自主的國家。成員們保證彼此相互防守，和聯合保衛[美茵茨](../Page/美茵茨.md "wikilink")、[盧森堡城](../Page/盧森堡城.md "wikilink")、[拉施塔特](../Page/拉施塔特.md "wikilink")、[烏爾姆和](../Page/烏爾姆.md "wikilink")[蘭道的堡壘及要塞](../Page/蘭道.md "wikilink")。

[奧地利首相領導的邦聯議會](../Page/奧地利.md "wikilink")，定期在[法蘭克福舉行會議](../Page/法蘭克福.md "wikilink")。事實上，[哈布斯堡家族的皇帝經常代表](../Page/哈布斯堡.md "wikilink")“首相使者”領導議會，操控邦联的大权。

1866年[普奧戰爭结束](../Page/普奧戰爭.md "wikilink")，邦联瓦解。[普魯士王國以](../Page/普魯士王國.md "wikilink")[德意志關稅同盟為基礎](../Page/德意志關稅同盟.md "wikilink")，另行成立[北德意志邦聯](../Page/北德意志邦聯.md "wikilink")；新成立的北德意志邦聯排除了奧地利哈布斯堡家族領地及南德4邦（[巴伐利亞](../Page/巴伐利亞王國.md "wikilink")、[巴登](../Page/巴登.md "wikilink")、[符騰堡及](../Page/符騰堡王國.md "wikilink")[黑森](../Page/黑森統治者列表.md "wikilink")），但增加了普魯士兼併親奧各邦各城市的德西大片領地，以及北部奪自[丹麥國王所有的](../Page/丹麥.md "wikilink")[什列斯威－霍爾斯坦](../Page/石勒苏益格-荷尔斯泰因.md "wikilink")2公國。[普法戰爭勝利後](../Page/普法戰爭.md "wikilink")，1871年1月18日，在[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")[凡爾賽宮](../Page/凡爾賽宮.md "wikilink")[鏡廳](../Page/鏡廳.md "wikilink")，普王[威廉一世正式加冕為](../Page/威廉一世_\(德國\).md "wikilink")[德意志帝國皇帝](../Page/德意志帝國.md "wikilink")；由普魯士[霍亨索倫家族統治的這個嶄新帝國](../Page/霍亨索倫家族.md "wikilink")，成為真正統一的德意志[民族國家](../Page/民族國家.md "wikilink")。

除了[荷兰的](../Page/荷兰.md "wikilink")[林堡](../Page/林堡.md "wikilink")、[奥匈帝国相关领地](../Page/奥匈帝国.md "wikilink")、[卢森堡与](../Page/卢森堡.md "wikilink")[列支敦士登之外](../Page/列支敦士登.md "wikilink")，其他一切邦国（包含原本獨立自主的南德4邦）都臣属於德意志帝国。两次[世界大战以后德國接連戰敗](../Page/世界大战.md "wikilink")，割去東德大片领地给[波兰与](../Page/波兰.md "wikilink")[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")。

## 法国大革命和拿破仑战争之影响

18世紀後期开始，政治、經濟、知識和文化上的改革逐渐涌现。在这个[启蒙时代](../Page/启蒙时代.md "wikilink")，[洛克](../Page/约翰·洛克.md "wikilink")、[卢梭](../Page/让-雅克·卢梭.md "wikilink")、[伏尔泰与](../Page/伏尔泰.md "wikilink")[亚当·斯密等重要的学者都是著名代表](../Page/亚当·斯密.md "wikilink")。[浪漫主义渐渐兴起](../Page/浪漫主义.md "wikilink")，更在[法国大革命中大放异彩](../Page/法国大革命.md "wikilink")——个人与国家的[自由正式确立](../Page/自由.md "wikilink")，打倒权贵与[封建制度](../Page/封建制度.md "wikilink")。旧秩序和旧文化崩坏，取而代之的是不同的学术思想与理论。新的生产方法兴起，导致[工业](../Page/工业.md "wikilink")[资本主义崛起](../Page/资本主义.md "wikilink")。

但是，拿破仑的[戰敗確保了保守的政權](../Page/拿破仑战争.md "wikilink")，例如[普魯士王國](../Page/普魯士王國.md "wikilink")、[奧地利帝國和](../Page/奧地利帝國.md "wikilink")[俄罗斯帝国等生存](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")。让这些国家藉[维也纳会议的成功](../Page/维也纳会议.md "wikilink")，成立[神圣同盟](../Page/神圣同盟.md "wikilink")，压制因法国大革命而引起的激烈革命风潮。1815年，与会国家尝试尽量恢复[欧洲在战前的旧秩序](../Page/欧洲.md "wikilink")，以围堵[法国](../Page/法国.md "wikilink")、防止[自由主义与](../Page/自由主义.md "wikilink")[民族主义传播](../Page/民族主义.md "wikilink")。在首相[梅特涅领导下](../Page/克萊門斯·文策爾·馮·梅特涅.md "wikilink")，位于[中欧的](../Page/中欧.md "wikilink")[奥地利帝国在欧洲大陆的地位举足轻重](../Page/奥地利帝国.md "wikilink")，为[会议制度的主导者](../Page/会议制度.md "wikilink")，亦即[梅特涅制度](../Page/保守主義.md "wikilink")。[哈布斯堡王朝除了抗衡法国](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")，也是中欧的重要防线，阻止[意大利与](../Page/意大利.md "wikilink")[德意志成为](../Page/大德意志.md "wikilink")[民族国家](../Page/民族国家.md "wikilink")。这样的[势力均衡看似固若金汤](../Page/势力均衡.md "wikilink")，其实并不稳定。

拿破仑在[滑铁卢战败后](../Page/滑铁卢战役.md "wikilink")，在列强安排下，名存实亡的神圣罗马帝国被废除，被[德意志邦联取代](../Page/德意志邦联.md "wikilink")。由于[奥地利与](../Page/奥地利.md "wikilink")[普鲁士都怕对方坐大](../Page/普鲁士.md "wikilink")，所以让邦联的组织松散，难以支配。

当时，一般认为，在后拿破仑时代的普鲁士，革命难以出现。在成为最强的德意志邦国、作为统一德意志的政治中心与在19世纪末爭霸[欧洲大陆之前](../Page/欧洲大陆.md "wikilink")，普鲁士看似落后。在普国东方，庄园起义仅仅在[条顿骑士团没落时发生](../Page/条顿骑士团.md "wikilink")。在骑士团统治下，农业结构十分松散，但普鲁士贵族后来渐渐扩张领地，占领骑士团曾拥有的农地，令农民顺从，就连市区也缺乏导致革命的诱因——[容克](../Page/容克.md "wikilink")。为了防止城邦坐大，就促进它们的贸易，令市区、郊区的劳动阶层都必须向[封建制度臣服](../Page/封建.md "wikilink")。相对来说，在[英国与](../Page/英国.md "wikilink")[法国](../Page/法国.md "wikilink")，市区发展随着[封建制度崩溃而来](../Page/封建制度.md "wikilink")。所以从[启蒙运动到德国在](../Page/启蒙运动.md "wikilink")[二战战败](../Page/二战.md "wikilink")，两国都更能适应西方[民主制度](../Page/民主.md "wikilink")。但普鲁士的[霍亨索伦王朝则建立了高度](../Page/霍亨索伦王朝.md "wikilink")[中央集权的体制](../Page/中央集权.md "wikilink")，令[议会政府难以兴盛](../Page/议会.md "wikilink")。所以，在[拿破仑战争时](../Page/拿破仑战争.md "wikilink")，普鲁士的社会与体制都很落后，且它仍以军事贵族为世袭的统治阶层，使其阶级制度十分严密。

其实，除了普鲁士，在整个德国，或諸多德意志邦国裡，政治分裂、贵族与商人的利益冲突，以及扼杀竞争与创新的公会制度，都减慢工业发展。这的确能确保[中产阶级弱小](../Page/中产阶级.md "wikilink")，守住旧制度，让政局稳定。但是，面对法国的进攻时，普鲁士完全招架不住。因此，很多人都警醒，并深信脆弱、分裂和落后的德意志，将会被已經统一及[工业化的邻邦所侵吞](../Page/工业化.md "wikilink")。

1815年后，普鲁士的失败正意味着政经与社会改革都很迫切——官僚行政必须改善，而且必须实施更有效率的精英教育制度。得到拿破仑时期的德意志与意大利行政规划的启发，[卡尔·奥古斯特·冯·哈登贝格与](../Page/卡尔·奥古斯特·冯·哈登贝格.md "wikilink")[施泰因](../Page/施泰因.md "wikilink")\[1\]等普国官员采取保守政策，革新体制之余，保障贵族的权益。

这些改革令普鲁士的军队专业化，又开“全民皆兵”之先声，逐步建立强大军事力量。普鲁士又在拥有贵族体制之下，废除容克对土地的垄断、[农奴制度与其他封建体制](../Page/农奴制度.md "wikilink")，帮助实踐工业化。

## 浪漫、民族和自由主義

[Johann_Gottfried_von_Herder_by_Johann_Ludwig_Strecker,_1775.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Johann_Gottfried_von_Herder_by_Johann_Ludwig_Strecker,_1775.jpg "fig:Johann_Gottfried_von_Herder_by_Johann_Ludwig_Strecker,_1775.jpg")（1744年-1803年）因提出著名的国民概念，被广泛认为是德国民族主义之父\]\]

[维也纳会议后](../Page/维也纳会议.md "wikilink")，[法国大革命引起的革命浪潮似乎受到控制](../Page/法国大革命.md "wikilink")，但仅仅能缓和保守势力与自由派的民族主义分子之间的冲突。这种紧张局势一直持续到[1848年革命为止](../Page/1848年革命.md "wikilink")。由于革命最后在此年三月爆发，这段时间被称为（1815年的维也纳会议到1848的三月革命被称作前三月时期）。

此際，保守势力与自由分子在社会上形成对立。在普鲁士，前者乃拥有军政大权的[容克大地主](../Page/容克.md "wikilink")、奥地利权贵，以及在德意志支持邦国自主的侯国与城邦，后者则从事商业、贸易与工业。

受到法国大革命的影响，大众愈發要求变革。奥地利操控德意志邦联，逐渐引起民族主义分子的不满。[梅特涅对此十分担心](../Page/梅特涅.md "wikilink")，因为民族主义的兴起，尤其是青年运动，不但將动摇奥地利在德的势力，还会激起[奥地利帝国内多个民族的反抗之心](../Page/奥地利帝国.md "wikilink")。奥地利境内大量[匈牙利人与](../Page/匈牙利.md "wikilink")[斯拉夫人一旦壮大](../Page/斯拉夫人.md "wikilink")，足以威胁奥国的统治。

前三月时期，[歌德](../Page/歌德.md "wikilink")、[约翰·戈特利布·菲希特和](../Page/费希特.md "wikilink")[约翰·戈特弗里德·冯·赫尔德等思想家提倡浪漫的民族主义](../Page/约翰·戈特弗里德·冯·赫尔德.md "wikilink")。也有其他代表向青年宣传这些思想。神父[弗里德里希·雅恩设立](../Page/弗里德里希·雅恩.md "wikilink")[体操会社](../Page/体操.md "wikilink")，令年青的中产阶级接触民族主义思想——他们更设立，支持民族主义。
1817年的更奉[马丁·路德为德意志民族主义的先驱者](../Page/马丁·路德.md "wikilink")，在宗教界引起民族情绪。在节日上，更有[焚书与其他类似活动](../Page/焚书.md "wikilink")，用以销毁一切被认为是[反动的物件](../Page/反动.md "wikilink")，其中包括剧作家[奥古斯特·冯·科茨比的书籍](../Page/奥古斯特·冯·科茨比.md "wikilink")。1819年，这名剧作家由于被怀疑为[俄国作间谍](../Page/俄国.md "wikilink")、企图恢复旧建制，被神学学生[卡尔·路德维希·桑德杀害](../Page/卡尔·路德维希·桑德.md "wikilink")。该凶手后来被处决。[梅特涅反应迅速](../Page/梅特涅.md "wikilink")，以此事作藉口，劝谕邦联议会发表1819年的[卡尔斯巴德决议](../Page/卡尔斯巴德决议.md "wikilink")，關閉青年会社，压制支持自由的传媒，并限制学术自由。

## 成员国

**[帝國與](../Page/帝國.md "wikilink")[王國](../Page/王國.md "wikilink")**：

  - [Flag_of_the_Habsburg_Monarchy.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Habsburg_Monarchy.svg "fig:Flag_of_the_Habsburg_Monarchy.svg")
    [奥地利帝国](../Page/奥地利帝国.md "wikilink")（Kaisertum
    Österreich），首都[维也纳](../Page/维也纳.md "wikilink")（Wien），德意志邦聯的主席

<!-- end list -->

  - [Flag_of_the_Kingdom_of_Prussia_(1803-1892).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Kingdom_of_Prussia_\(1803-1892\).svg "fig:Flag_of_the_Kingdom_of_Prussia_(1803-1892).svg")
    [普鲁士王国](../Page/普鲁士王国.md "wikilink")（Königreich
    Preußen），首都[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")（Berlin），德意志邦聯的副主席

<!-- end list -->

  - [Flag_of_Bavaria_(striped).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Bavaria_\(striped\).svg "fig:Flag_of_Bavaria_(striped).svg")
    [巴伐利亚王国](../Page/巴伐利亚王国.md "wikilink")（Königreich
    Bayern），首都[慕尼黑](../Page/慕尼黑.md "wikilink")（München）

<!-- end list -->

  - [Flagge_Königreich_Sachsen_(1815-1918).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flagge_Königreich_Sachsen_\(1815-1918\).svg "fig:Flagge_Königreich_Sachsen_(1815-1918).svg")
    [萨克森王国](../Page/萨克森王国.md "wikilink")（Königreich
    Sachsen），首都[德勒斯登](../Page/德勒斯登.md "wikilink")（Dresden）

<!-- end list -->

  - [Flagge_Preußen_-_Provinz_Hannover.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flagge_Preußen_-_Provinz_Hannover.svg "fig:Flagge_Preußen_-_Provinz_Hannover.svg")
    [漢諾威王国](../Page/漢諾威王国.md "wikilink")（Königreich
    Hannover），首都[漢諾威](../Page/漢諾威.md "wikilink")（Hannover）

<!-- end list -->

  - [Flagge_Königreich_Württemberg.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flagge_Königreich_Württemberg.svg "fig:Flagge_Königreich_Württemberg.svg")
    [符腾堡王国](../Page/符腾堡王国.md "wikilink")（Königreich
    Württemberg），首都[斯图加特](../Page/斯图加特.md "wikilink")（Sttugart）

**大公國**：

  - [巴登大公国](../Page/巴登大公国.md "wikilink")（Großherzogtum
    Baden），首都[卡尔斯鲁厄](../Page/卡尔斯鲁厄.md "wikilink")（Karlsruhe）

<!-- end list -->

  - [Flagge_Großherzogtum_Hessen_ohne_Wappen.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flagge_Großherzogtum_Hessen_ohne_Wappen.svg "fig:Flagge_Großherzogtum_Hessen_ohne_Wappen.svg")
    [黑森大公国](../Page/黑森大公国.md "wikilink")（Großherzogtum
    Hessen），首都[达姆施塔特](../Page/达姆施塔特.md "wikilink")（Darmstadt）

<!-- end list -->

  - [Flag_of_Luxembourg.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Luxembourg.svg "fig:Flag_of_Luxembourg.svg")
    [卢森堡大公国](../Page/卢森堡大公国.md "wikilink")（Großherzogtum
    Luxemburg），首都[卢森堡](../Page/卢森堡.md "wikilink")（Luxemburg）

<!-- end list -->

  - [梅克伦堡-施特雷利茨大公国](../Page/梅克伦堡-施特雷利茨大公国.md "wikilink")（Großherzogtum
    Mecklenburg
    Strelitz），首都[新施特雷利茨](../Page/新施特雷利茨.md "wikilink")（Neustrelitz）

<!-- end list -->

  - [Flagge_Großherzogtümer_Mecklenburg.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flagge_Großherzogtümer_Mecklenburg.svg "fig:Flagge_Großherzogtümer_Mecklenburg.svg")
    [梅克伦堡-什未林大公国](../Page/梅克伦堡-什未林大公国.md "wikilink")（Großherzogtum
    Mecklenburg Schwerin），首都[什未林](../Page/什未林.md "wikilink")（Schwerin）

<!-- end list -->

  - [萨克森-魏玛-艾森纳赫大公国](../Page/萨克森-魏玛-艾森纳赫大公国.md "wikilink")（Großherzogtum
    Sachsen Weimar Eisenach），首都[魏玛](../Page/魏玛.md "wikilink")（Weimar）

**[公國](../Page/公國.md "wikilink")**：

  - [安哈尔特-贝恩堡公国](../Page/安哈尔特-贝恩堡公国.md "wikilink")（Herzogtum Anhalt
    Bernburg），首都贝恩堡（Bernburg（Saale））

<!-- end list -->

  - [安哈尔特-德绍公国](../Page/安哈尔特-德绍公国.md "wikilink")（Herzogtum Anhalt
    Dessau），首都德绍（Dessau）

<!-- end list -->

  - [安哈尔特-克滕公国](../Page/安哈尔特-克滕公国.md "wikilink")（Herzogtum Anhalt
    Köthen），首都克滕（Köthen（Anhalt））

<!-- end list -->

  - [奥尔登堡公国](../Page/奥尔登堡公国.md "wikilink")（Herzogtum
    Oldenburg），首都奥尔登堡（Oldenburg）（1929年升为[奥尔登堡大公国](../Page/奥尔登堡大公国.md "wikilink")（Großherzogtum
    Oldenburg））

<!-- end list -->

  - [不伦瑞克公国](../Page/不伦瑞克公国.md "wikilink")（Herzogtum
    Braunschweig），首都不伦瑞克（Braunschweig）

<!-- end list -->

  - [Holstein_Arms.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Holstein_Arms.svg "fig:Holstein_Arms.svg")
    [荷尔斯泰因公国](../Page/荷尔斯泰因公国.md "wikilink")（Herzogtum
    Holstein），首都格吕克施塔特（Glückstadt）

<!-- end list -->

  - [林堡公国](../Page/林堡公国.md "wikilink")（Herzogtum
    Limburg），首都林堡（Limburg）（1839年加入）

<!-- end list -->

  - [Arms_of_Nassau.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Arms_of_Nassau.svg "fig:Arms_of_Nassau.svg")
    [拿骚公国](../Page/拿骚公国.md "wikilink")（Herzogtum
    Nassau），首都威斯巴登（Wiesbaden）

<!-- end list -->

  - [萨克森-阿尔滕堡公国](../Page/萨克森-阿尔滕堡公国.md "wikilink")（Herzogtum Sachsen
    Altenburg），首都阿尔滕堡（Altenburg）

<!-- end list -->

  - [萨克森-科堡-哥达公国](../Page/萨克森-科堡-哥达公国.md "wikilink")（Herzogtum Sachsen
    Coburg Gotha），首都科堡（Coburg）

<!-- end list -->

  - [萨克森-迈宁根公国](../Page/萨克森-迈宁根公国.md "wikilink")（Herzogtum Sachsen
    Meiningen），首都迈宁根（Meiningen）

<!-- end list -->

  - [萨克森-希尔德堡豪森公国](../Page/萨克森-希尔德堡豪森公国.md "wikilink")（Herzogtum Sachsen
    Hildburghausen），首都希尔德堡豪森（Hildburghausen）

**[城邦](../Page/城邦.md "wikilink")**：

  - [Flag_of_the_Free_City_of_Frankfurt.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Free_City_of_Frankfurt.svg "fig:Flag_of_the_Free_City_of_Frankfurt.svg")
    [法蘭克福自由市](../Page/法蘭克福自由市.md "wikilink")（Frankfurt am Main）

<!-- end list -->

  - [Flag_of_Bremen.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Bremen.svg "fig:Flag_of_Bremen.svg")
    [不来梅](../Page/不来梅.md "wikilink")（Bremen）

<!-- end list -->

  - [Flag_of_Hamburg.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Hamburg.svg "fig:Flag_of_Hamburg.svg")
    [汉堡](../Page/汉堡.md "wikilink")（Hamburg）

<!-- end list -->

  - [Flag_of_the_Free_City_of_Lübeck.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Free_City_of_Lübeck.svg "fig:Flag_of_the_Free_City_of_Lübeck.svg")
    [吕贝克](../Page/吕贝克.md "wikilink")（Lübeck）

**[亲王国](../Page/亲王国.md "wikilink")**： 共11個

## 经济融合

[Alfred_Krupp.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alfred_Krupp.jpg "fig:Alfred_Krupp.jpg")大王及军火商[阿尔弗雷德·克虏伯](../Page/阿尔弗雷德·克虏伯.md "wikilink")
(1812-87年)
创立首个[柏塞麦炼钢法生产计划](../Page/柏塞麦炼钢法.md "wikilink")，用以从[生铁大量炼制钢铁](../Page/生铁.md "wikilink")；他又将[克虏伯家族事业扩充到军事工业](../Page/克虏伯.md "wikilink")，协助普鲁士在[普法战争中取胜](../Page/普法战争.md "wikilink")。他的孙女婿[古斯塔夫·克虏伯·冯·波伦·翁德·哈尔巴赫](../Page/古斯塔夫·克虏伯·冯·波伦·翁德·哈尔巴赫.md "wikilink")（1870-1950年）发明了在[一战中大派用场的](../Page/一战.md "wikilink")[贝尔塔大炮](../Page/贝尔塔大炮.md "wikilink")，取名自其妻[贝尔塔·克虏伯](../Page/贝尔塔·克虏伯.md "wikilink")
(1886-1957年)
；他们的儿子阿尔弗雷德（1907-1967年）将其父的事业与[纳粹党挂钩](../Page/纳粹党.md "wikilink")，利用[集中营里的居民作劳工](../Page/集中营.md "wikilink")。\]\]

这个时候，[普鲁士仍然继续压制自由主义的发展](../Page/普鲁士.md "wikilink")，继续推行改革。1834年，她成立[德意志关税同盟](../Page/德意志关税同盟.md "wikilink")，促进贸易发展与工业发展。这正与施泰因和哈登贝格以前设想的改革计划不谋而合。无形中，这些改革衍生了支持统一德国的声音，尤其是影响力渐大、争取更多政治权利的中产阶级。不过，普鲁士更担心的是她的落后与强邻。关税同盟建立了一个共同市场。透过废除地区关税、统一度量衡，除奥地利以外的大部分德意志邦国，建立了德国经济的雏形。

1842年时，关税同盟已经包括几乎所有邦国。其后二十年之间，德意志钢铁业产量增长四倍；煤产量也大幅增加。后来，德国工业家开始发明钢枪、炼铁轴及后装式步枪，显示德国成功将科技应用在武器上。[克虏伯家族的工业後来更成为德国的重要](../Page/克虏伯.md "wikilink")[重工业公司](../Page/重工业.md "wikilink")。于是，德国国防大為巩固，令普鲁士与容克们都不受外国侵犯。德国工业同时在民用事业方面有很大的贡献；令德国不再依赖[英国的材料与产品](../Page/英国.md "wikilink")。

普鲁士成为工业重镇，因此增强中产阶级的势力及民族运动。经济融合加上邦国之间的民族意识提高，令政治融合指日可待。德意志开始显示种种“准国家”的特征。

大地主与工商业阶层组成的联盟，促使普鲁士的保守政权能在[前三月时期后依然保持稳定](../Page/前三月时期.md "wikilink")。[马克思与](../Page/马克思.md "wikilink")[恩格斯对于](../Page/恩格斯.md "wikilink")[1848年革命的失败](../Page/1848年革命.md "wikilink")，作以下评论：“此联盟诚然太脆弱，无以自立，是以未能掌权当政。惟有向地主官僚称臣，方可经商。”\[2\]
必须说明的是，即使工商界影响有限，它的势力一定要够强大，才会引起政府的注意——何况法国大革命吓怕众多容克，普国难以马上接受与工商界合作。

1848年前，局势仍算稳定。虽然[资产阶级愿意不要权力而取利益](../Page/资产阶级.md "wikilink")，但地主已经发觉他们的经济力量正在衰退。[关税同盟固然令经济进步](../Page/德意志关税同盟.md "wikilink")，并能暂时满足资产阶级，但它也会令他们壮大，与普鲁士想限制民族主义与自由主义发展的方向恰恰相反。

关税同盟代表着经济融合、现代工业[资本主义的崛起](../Page/资本主义.md "wikilink")，以及中央主义取代地方主义，令德意志长期以来各邦国自立门户的时代结束。1844年，在[西里西亚](../Page/西里西亚.md "wikilink")，工业渐渐发达、效率极高，織布工人因此遇到新竞争，生计严重受影响，故发动起义。这一小群技工、织布工人、短工、公会会员和小商人，後来与由大地主与工业家垄断的[第二帝国产生摩擦](../Page/德意志第二帝國.md "wikilink")，引起不少问题。阶级冲突尖锐、缺乏民主经验，加上拥有军政大权的贵族寡头政治，令帝国采取专制手段镇压反对声音，尤其在俾斯麦时期镇压天主教徒与[社会主义分子](../Page/社会主义.md "wikilink")。

总而言之，关税同盟促进经济统一、激起民族主义，又引起众多邦国追求政治统一。奥地利对邦联的控制渐渐减退；普鲁士取而代之，成为邦国的领导者。

## 1848年的革命

[Flag_of_Germany_(3-2_aspect_ratio).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Germany_\(3-2_aspect_ratio\).svg "fig:Flag_of_Germany_(3-2_aspect_ratio).svg")在1848年通过采用的德意志邦联[国旗](../Page/德国国旗.md "wikilink")——但只被使用了一段短时间\]\]
但是，[同盟仍然不能满足](../Page/德意志关税同盟.md "wikilink")[中产阶级](../Page/中产阶级.md "wikilink")。他们始终希望得到更多的政治权利。[1848年革命首先在](../Page/1848年革命.md "wikilink")[法国](../Page/法国.md "wikilink")[巴黎爆发](../Page/巴黎.md "wikilink")，消息马上传播到不满的资产阶级自由分子及激进的工人。只有最保守和專制的[罗曼诺夫王朝与](../Page/罗曼诺夫王朝.md "wikilink")[奧斯曼帝國不受影响](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")。

1848年3月15日，普王[腓特烈·威廉四世的臣民经过多年的压迫](../Page/腓特烈·威廉四世.md "wikilink")，终于在[柏林以暴乱表達政治要求](../Page/柏林.md "wikilink")。在巴黎，军队用障碍物阻止市民生事，但法王[路易·菲利普最后被人民推翻](../Page/路易·菲利普.md "wikilink")，逃到[英国](../Page/英国.md "wikilink")。普王为势所迫，惟有答应革命党人的要求，承诺成立[宪法与](../Page/宪法.md "wikilink")[议会](../Page/议会.md "wikilink")，并支持统一德国，以保权力。

在法国，经过[法国大革命](../Page/法国大革命.md "wikilink")、1830年的[七月革命与刚刚发生的革命](../Page/七月革命.md "wikilink")，保守派贵族再一次被革命党推翻。[法兰西第二共和国成立](../Page/法兰西第二共和国.md "wikilink")。革命党人却内讧。资产阶级的温和派支持[君主立宪](../Page/君主立宪.md "wikilink")，但巴黎的工人阶级支持極左的[社会主义分子](../Page/社会主义.md "wikilink")。于是，内战爆发。在巴黎，失业工人高呼面包或领导（bread
or
lead）的口号，高举[红旗](../Page/红旗.md "wikilink")，又摆放障碍物，首次以[无产阶级的名义企图推翻共和国](../Page/无产阶级.md "wikilink")。这是恐怖时代以来，最大规模的工人起义。但法国血腥镇压起义，令工人阶级与资产阶级结怨。

5月18日，[法兰克福国民议会召开](../Page/法兰克福国民议会.md "wikilink")，数个德意志邦国与奥地利本部的代表进行首轮讨论。但是，代表马上因德国将来的领导权及疆域而争论不休。有代表支持成立由奥地利统治的[大德意志](../Page/大德意志.md "wikilink")（*Grossdeutschland*），将奥地利本部与[波西米亚并入新德国](../Page/波西米亚.md "wikilink")；有代表则支持由普鲁士统治的[小德意志](../Page/小德意志.md "wikilink")（*Kleindeutschland*），不包括任何奥地利领土。

由5月到12月，议会只是集中讨论理论问题，但保守派已经迅速采取行动，打击改革派。这个时候，在[梅特涅统治的奥地利与](../Page/梅特涅.md "wikilink")[尼古拉一世统治的](../Page/尼古拉一世_\(俄国\).md "wikilink")[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，拥有土地的上产阶级担心利益受损，十分不满。反动势力变得壮大，更运用政治压力，令两国政府迅速镇压革命。那边厢，普军始终忠于国王，而人民又对革命毫无兴趣，令普王[腓特烈·威廉四世重拾信心](../Page/腓特烈·威廉四世.md "wikilink")。议会发表德意志人民权利宣言（Declaration
of the Rights of the German
people），并草拟好宪法。由于奥地利拒绝接受宪法，会议即请普王接受德国皇帝的称号。但为势所迫，加上深信君权神授、鄙视由别人选出来的名位，普王拒绝“拾取在沟渠上的皇冠”。议会代表失败，惟有把议会解散。普军到临清场，数千名中产阶级的自由主義分子逃走，大多去了[美国](../Page/美国.md "wikilink")。

1850年，普王自立宪法，回应失败了的民间革命。他决定要成立一个团结北方德意志邦国的联盟，让他与資产阶级掌握实权，並削弱貴族權威。奥俄两国深恐普鲁士壮大并主宰德国事务，于是对普王施加压力。普王惟有妥协，暂时放弃统一德国的计划，签订[奧爾米茨條約](../Page/奧爾米茨條約.md "wikilink")。

## 俾斯麥和德國統一戰爭

在[奥尔米茨之耻后](../Page/奥尔米茨之耻.md "wikilink")，新一代领导人涌现，谋求统治阶层的革命，回应人民富强祖国的愿望。不但是德国，就连[意大利与](../Page/意大利.md "wikilink")[日本也有这样的人才](../Page/日本.md "wikilink")。三国都以普鲁士式的[独裁政体主导自强运动](../Page/独裁.md "wikilink")；三国的新领导层并不采取强烈反动的路线，实行看似自相矛盾的保守现代化计划。正如施泰因和哈登贝格，[俾斯麦同样想在变幻莫测的时代](../Page/奥托·冯·俾斯麦.md "wikilink")，保持[容克的地位](../Page/容克.md "wikilink")。[威廉一世任命他为首相](../Page/威廉一世_\(德国\).md "wikilink")，就是为了防止自由分子阻止军事改革。后来，容克阶层大力鼓励经济发展，令普鲁士国力蒸蒸日上，赢得[中产阶级的支持](../Page/中产阶级.md "wikilink")。

值得注意的是，三国的保守现代化都由优秀领袖主导：意大利的[加富尔](../Page/卡米洛·奔索·迪·加富爾伯爵.md "wikilink")、德国的施泰因、哈登贝格与俾斯麦，及日本[明治时代的多位领袖](../Page/明治时代.md "wikilink")。这样的情况並非巧合。在这个时代，他们都是忠君的保守派，却能运用如此的条件展开改革、现代化与统一运动。虽然他们都属于贵族阶级，但同样反对旧制度；其背景促使他们忠于命令，而又不失政治才能。旧体制的崩坏促成了这新一轮的社会变革。

## 領土繼承

[Deutscher_Bund.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Deutscher_Bund.png "fig:Deutscher_Bund.png")
以下的国家全境都在德意志邦联境内：

  - [德國](../Page/德國.md "wikilink")（除了[石勒苏益格-荷尔斯泰因北部](../Page/石勒苏益格-荷尔斯泰因.md "wikilink")）
  - [盧森堡](../Page/盧森堡.md "wikilink")（不包括在1839年割让给比利时的西部领土）
  - [列支敦士登](../Page/列支敦士登.md "wikilink")
  - [捷克共和國](../Page/捷克共和國.md "wikilink")

以下的国家有**部分**领土在德意志邦联境内：

  - [奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")（除了[布爾根蘭州](../Page/布爾根蘭州.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - [波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")（[西波美拉尼亚省](../Page/西波美拉尼亚省.md "wikilink")、[波美拉尼亚省](../Page/濱海省_\(波蘭\).md "wikilink")、[Lubusz省](../Page/Lubusz省.md "wikilink")、[大波兰省](../Page/大波兰省.md "wikilink")、[下西里西亚省](../Page/下西里西亚省.md "wikilink")、[奥波莱省及](../Page/奥波莱省.md "wikilink")[西里西亚省](../Page/西里西亚省.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - [比利時](../Page/比利時.md "wikilink")（[列日省东部的德语社区](../Page/列日.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - [荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")（1839年后，[林堡省西部变成比利时的领土](../Page/林堡.md "wikilink")，而此部分不再是成员）

<!-- end list -->

  - [丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")（在1864年失去对[荷尔斯泰因的控制权](../Page/荷尔斯泰因.md "wikilink")；该地在1866年变为普鲁士领土）

<!-- end list -->

  - [意大利](../Page/意大利.md "wikilink")（[特倫蒂諾-南蒂羅爾与](../Page/特倫蒂諾-南蒂羅爾.md "wikilink")[弗留利-威尼斯朱利亞](../Page/弗留利-威尼斯朱利亞.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - [斯洛文尼亞](../Page/斯洛文尼亞.md "wikilink")（除了[Prekmurje地区](../Page/Prekmurje.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - [克羅地亞](../Page/克羅地亞.md "wikilink")（[伊斯特拉省](../Page/伊斯特拉.md "wikilink")）

## 注解

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - Westermann, ** (detailed maps)
  - [WorldStatesmen- here
    Germany](http://www.worldstatesmen.org/Germany.html)
  - Jürgen Angelow: **. Wiss. Buchgesellschaft, Darmstadt 2003, ISBN
    3-534-15152-6
  - Jürgen Angelow: ** Oldenbourg, München 1996; ISBN 348656143X.
  - Manfred Botzenhart: Reform. Restauration, Krise. Deutschland
    1789–1847. Frankfurt, 1985.
  - Harm-Hinrich Brandt: ** Kohlhammer, Stuttgart / Berlin / Köln 1999;
    ISBN 3170094123.
  - Wolfram Fischer, Jochen Krengel, Jutta Wietog: **. München, 1982.
    ISBN 3-406-04023-3
  - Wolfgang Hardtwig: **. München, 1985. ISBN 3-431-04502-7
  - Jürgen Kocka: **. Bonn, 1990. ISBN 3-8012-0153-8
  - Jochen Lengemann: *Das Deutsche Parlament (Erfurter Unionsparlament)
    von 1850. Ein Handbuch: Mitglieder, Amtsträger, Lebensdaten,
    Fraktionen*. München, 2000. ISBN 3-437-31128-x
  - Jürgen Müller: *Deutscher Bund und deutsche Nation 1848–1866*.
    Vandenhoeck & Ruprecht , Göttingen 2005, ISBN 3-525-36064-9
  - Toni Pierenkemper: *Gewerbe und Industrie im 19. und 20.
    Jahrhundert*. (Enzyklopädie Deutscher Geschichte, Bd.29). München,
    1994. ISBN 3-486-55015-2,
  - Theodor Schieder: *Vom Deutschen Bund zum Deutschen Reich*.
    Stuttgart, 1970.
  - Wolfram Siemann: *Gesellschaft im Aufbruch. Deutschland 1849–1871*.
    Frankfurt, 1990
  - Wolfram Siemann: *Vom Staatenbund zum Nationalstaat. Deutschland
    1807–1871*. München, 1995
  - Hans-Ulrich Wehler: *Bürger, Arbeiter und das Problem der
    Klassenbildung 1800–1870.* In: Ders.: Aus der Geschichte lernen?
    München, 1988. ISBN 3-406-33001-0, S. 161–190,
  - Hans-Ulrich Wehler: *Deutsche Gesellschaftsgeschichte. Bd.2: Von der
    Reformära bis zur industriellen und politischen Deutschen
    Doppelrevolution 1815–1845/49*. München, 1987. ISBN 3-406-32262-X

## 参见

  - [神圣罗马帝国](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")
  - [德意志帝国](../Page/德意志帝国.md "wikilink")
  - [北德意志邦联](../Page/北德意志邦联.md "wikilink")

{{-}}

[Category:邦联制国家](../Category/邦联制国家.md "wikilink")
[Category:德國歷史](../Category/德國歷史.md "wikilink")
[Category:已不存在的歐洲國家](../Category/已不存在的歐洲國家.md "wikilink")
[Category:已不存在的國家](../Category/已不存在的國家.md "wikilink")

1.  [1](http://en.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Friedrich_Karl%2C_Baron_von_und_zum_Stein)
2.  Karl Marx, *Selected Works*, II, "Germany: Revolution and
    Counter-Revolution," written mainly by Engels.